\part{Méthodes de Clustering}

\section{Introduction aux méthodes de Clustering}

\subsection{Préambule}


\begin{itemize}
\item Apprentissage supervisé

tâche d'apprentissage consistant à inférer une fonction à partir de données étiquettées.

Exemple:
\begin{itemize}
\item perceptron (modèle)
\item reconnaissance d'écriture
\item reconnaissance vocale
\end{itemize}

\item Apprentissage non supervisé: trouver la structure caché de données non-étiquettés
\begin{itemize}
\item Clustering $\rightarrow$ segmentation par couleur
\item reconnaissance de communautés dans les graphes
\item processus de Markov inverse $\rightarrow$ retrouver la structure partiel d'un ensemble de variables interagissentes.
\end{itemize}

\end{itemize}


\subsection{Problème de Clustering}

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}

\draw (-2,2) circle (1.5cm);
\draw (3, 2) circle (1.5cm);
\draw (0, -1) circle (1.5cm);

\draw node at (-2, 2){x};
\draw node at (3, 2){x};
\draw node at (0, -1){x};

\draw node at (-3, 2){x};
\draw node at (4, 2){x};
\draw node at (0, -2){x};

\draw node at (-2.5, 1.5){x};
\draw node at (1.8, 1.4){x};
\draw node at (0.8, -2){x};

\draw node at (-1, 1.5){x};
\draw node at (-1.5, 1){x};
\draw node at (-1.2, -1){x};
\draw node at (0, -0.5){x};


\end{tikzpicture}
\caption{réussir à grouper les points ensembles}
\end{figure}

Attention: On ne conaît pas à priori les groupes

Les problèmes que l'on peut rencontrer:
\begin{itemize}
\item sur-ajustement: créer un modèle spécifique au jeu de données
\item
\end{itemize}

Exemple:
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[xlabel="x", ylabel="y"]
    \addplot[scatter, only marks] plot coordinates { (1, 5) (2, 1) (3,6) (4,4) (5,6) (6,7) (7,5)};
    \addplot[smooth, blue] plot coordinates { (0, 5) (1, 1) (2,6) (3,4) (4,6) (5,7) (6,5) };
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{on ajuste une droite}
\end{figure}


\subsection{Autre problème de Clustering}

Reconnaître des communautés danas des graphes.
$\rightarrow$ partager de façon automatique un réseau en sous-réseau densément connectés
\definecolor{qqqqff}{rgb}{0.,0.,1.}

\begin{figure}

\begin{tikzpicture}[x=1.0cm,y=1.0cm]
\clip(-0.660475952078,-2.6792983891) rectangle (6.07411154076,2.78294550248);
\draw [rotate around={-70.2277102341:(1.05087597733,0.0739543976911)}] (1.05087597733,0.0739543976911) ellipse (1.72953447369cm and 1.52208087211cm);
\draw [rotate around={-84.7901653089:(4.30602766091,0.279147631785)}] (4.30602766091,0.279147631785) ellipse (1.97317539183cm and 1.66574393634cm);
\draw (0.239228492459,1.20859123246)-- (1.13375019726,1.36997578136);
\draw (0.239228492459,1.20859123246)-- (0.371276934596,0.25302482449);
\draw (0.371276934596,0.25302482449)-- (0.852614804322,-0.770492972495);
\draw (0.852614804322,-0.770492972495)-- (1.33395267405,-1.33958585547);
\draw (1.33395267405,-1.33958585547)-- (3.24956115033,-1.83434267938);
\draw (3.24956115033,-1.83434267938)-- (1.81578517168,-0.979370870658);
\draw (1.81578517168,-0.979370870658)-- (0.239228492459,1.20859123246);
\draw (1.58527067682,-0.502934378262)-- (1.6875017288,0.59702873136);
\draw (1.6875017288,0.59702873136)-- (1.13375019726,1.36997578136);
\draw (1.13375019726,1.36997578136)-- (0.371276934596,0.25302482449);
\draw (0.239228492459,1.20859123246)-- (1.58527067682,-0.502934378262);
\draw (1.6875017288,0.59702873136)-- (3.24956115033,-1.83434267938);
\draw (1.58527067682,-0.502934378262)-- (3.24956115033,-1.83434267938);
\draw (1.6875017288,0.59702873136)-- (3.58570958552,1.01100350005);
\draw (1.6875017288,0.59702873136)-- (3.75035371704,-0.774177636564);
\draw (3.75035371704,-0.774177636564)-- (4.06592163578,-0.206476355571);
\draw (4.06592163578,-0.206476355571)-- (3.58570958552,1.01100350005);
\draw (3.58570958552,1.01100350005)-- (4.01790043075,2.1327265131);
\draw (4.01790043075,2.1327265131)-- (4.82740074406,0.956285304295);
\draw (4.82740074406,0.956285304295)-- (4.67552657201,0.553639458922);
\draw (4.67552657201,0.553639458922)-- (4.06592163578,-0.206476355571);
\draw (4.67552657201,0.553639458922)-- (4.99204487558,-0.138078610873);
\draw (4.99204487558,-0.138078610873)-- (4.51183282531,-1.19824365369);
\draw (4.51183282531,-1.19824365369)-- (3.24956115033,-1.83434267938);
\draw (3.75035371704,-0.774177636564)-- (3.24956115033,-1.83434267938);
\draw (4.67552657201,0.553639458922)-- (4.01790043075,2.1327265131);
\draw (4.06592163578,-0.206476355571)-- (4.99204487558,-0.138078610873);
\draw (4.67552657201,0.553639458922)-- (3.24956115033,-1.83434267938);
\draw (3.20602942625,-2.00682701569) node[anchor=north west] {MOI};
\begin{scriptsize}
\draw [fill=qqqqff] (0.239228492459,1.20859123246) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.13375019726,1.36997578136) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (0.371276934596,0.25302482449) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.6875017288,0.59702873136) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (0.852614804322,-0.770492972495) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.58527067682,-0.502934378262) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.33395267405,-1.33958585547) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.81578517168,-0.979370870658) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (3.58570958552,1.01100350005) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (4.01790043075,2.1327265131) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (4.82740074406,0.956285304295) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (4.06592163578,-0.206476355571) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (3.75035371704,-0.774177636564) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (4.51183282531,-1.19824365369) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (4.99204487558,-0.138078610873) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (3.24956115033,-1.83434267938) circle (1.5pt);
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}

\end{figure}

\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0, -1) to (0, 10) node {"distance"};
\draw[->] (-1, 0) to (10, 0) node {"données"};

\draw (0, 5) to (10, 5);

\draw (1, 0) to (1, 3) to (2, 3) to (2, 0);
\draw (1.5, 3) to (1.5, 6);

\draw (4, 0) to (4, 2) to (5, 2) to (5, 0);
\draw (4.5, 2) to (4.5, 6);

\draw (6, 0) to (6, 4) to (7, 4) to (7, 0);

\draw (4.5, 6) to (1.5, 6);

\draw (8, 0) to (8, 7);

\draw (6.5, 7) to (6.5, 4);
\draw (8, 7) to (6.5, 7);

\draw (7.25, 7) to (7.25, 9);
\draw (3, 6) to (3, 9);

\draw (3, 9) to (7.25, 9);

\draw[<->, red] (4.5, 0) to (4.5, 2) node[rotate=90] at (4.5, 1) {distance};

\draw[<->] (-1, 0) to (-1, 9) node[rotate=90] at (-2, 5) {échelle};

\draw node at (-0.5, -0.5) {tps = 0};

\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item facebook: (application TouchGraph) noeud -> personne, lien -> une amitié entre deux personnes
\item collaboration scientifique: collaboration entre scientifique de domaines différent mais similaires
\item réseaux métaboliques
\item problème de core-periphery
\end{itemize}

\subsection{Back to Clustering}

\subsubsection{Clustering hiérarchique}

Une approche du ``bas vers le haut''
basée sur la distance entre les données

idée générale: on va grouper les données de façon progressive en fonction de la distance entre les données.
$\rightarrow$ classification phylogénéautomatique

Avantage: permet d'étudier le clustering à défférentes échelles.

préalable: définir une distance entre les clusters

On note $d(a,b)$ la distance entre a et b

\begin{itemize}
\item Complete linkage : $d^{(1)}(C_i : C_j ) = max_{a \in C_i, b \subset C_j} { d(a,b) }$
\item Single linkage: $d^{(2)}(C_i : C_j ) = min_{a \in C_i, b \subset C_j} { d(a,b) }$
\item Average linkage: =?????
\end{itemize}


ALGO:
\begin{itemize}

\item[0] mettre chaque donnée dans un cluster
\item[I] \tikzmark{algostart} Prendre le paire de Clusters $(C_i, C_j)$ dont la distance est la plus courte.
\item[II] On efface $C_i et C_j \tikzmark{algoend}$
%\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
%  \draw[->, bend right = -120,red] (algoend.west) to (algostart.east) node {test};
%\end{tikzpicture}
\end{itemize}



\subsubsection{Clustering par densité}

basé sur la densité des données

idée générale: les cluster peuvent être définie par des régions denses dans l'espace séparés par des regions de plus faible densité

\definecolor{qqqqff}{rgb}{0.,0.,1.}

\scalebox{3}{
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw [rotate around={-82.4540000989:(1.38293838645,1.4782733076)}] (1.38293838645,1.4782733076) ellipse (0.249341639739cm and 0.221997122343cm);
\draw [rotate around={-7.90133883986:(1.35152325188,1.02431609611)}] (1.35152325188,1.02431609611) ellipse (0.50780709195cm and 0.188519478967cm);
\begin{scriptsize}
\draw [fill=qqqqff] (1.36377006421,1.54410121571) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.44896260752,1.48464375032) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.36802969137,1.40395147587) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.40636633586,1.31901223961) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.51285701501,1.32325920142) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.28709677522,1.51437248301) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.29561602956,1.27654262147) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.2657986394,1.37846970499) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.17689063786,1.11344136564) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (0.953052782415,1.07585638199) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.20293035954,0.966091528544) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.33818519487,0.963804760764) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.46427021085,0.977525367445) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.55864565455,1.08913447395) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.74624215569,0.943223850743) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.66829869126,0.890628191799) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.67898247447,0.996243141802) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.57249179533,0.919797829164) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.4148855902,0.890069096472) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.28248245099,1.11749251426) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.09566616623,1.15800400041) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.03151914528,1.02597187449) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.39619671128,1.12964596011) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.36802969137,1.59081779565) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.39784708153,1.36572881955) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (0.884482539974,1.08913447395) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (1.81856396379,0.959497718261) circle (1.5pt);
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
}

avantages:
\begin{itemize}
\item clusters de formes aléatoires
\item pas besoin de spécifier le nombre de clusters
\end{itemize}


%On définit d'une part le voisinage
%\scalebox{2}{
%\definecolor{qqqqff}{rgb}{0.,0.,1.}
%\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
%\clip(0.730718836113,0.0802569094984) rectangle (2.26340051523,1.32033066512);
%\draw(1.35951043704,0.690461891251) circle (0.540891341405cm);
%\draw[¶ed] [->] (1.35951043704,0.690461891251) -- (0.819216271374,0.715871687631);
%\draw (1,0.785989941153) node[anchor=north west] {$\epsilon$};
%\draw[blue] (1.36752708806,1) node[anchor=north west] {I};
%\begin{scriptsize}
%\draw [fill=qqqqff] (1.35951043704,0.690461891251) circle (1.5pt);
%\end{scriptsize}
%\end{tikzpicture}
%}

$d_c$ : si $d_i > d_c$ : zone très dense : noeud coeur
  si $di < d_c$ : zone peu dense

  noeud-bord: $d_i < d_c$ mais ils ont un noeud coeur dans leur $\epsilon$-voisin
  bruit: les autres

  q est atteignable directement (en densité) depuis p si:
  \begin{itemize}
  \item p est un coeur
  \item $q \in \epsilon$-voisin de please
  \end{itemize}
  [SCHEMA 7]

Chaine de points:

p est directement atteignable depuis p2
p2 est directement atteignable depuis p3
p3 est directement atteignable depuis q
p indirectement atteignable depuis q

ALGO
$\forall d \in données$
Si d n'est pas classifié alors
  si d est coeur alors prendre les noeuds atteignable depuis et le mettre dans un cluster
sinon mettre d dans le bruit

pb: complexité $0(n^2)$




\subsubsection{Clustering des ``k-moyennes''}


idée générale: on va définir $k$ centres le plus proche

[SCEHMA 8]

avantage:

simple
complexité $0(n)$



ALGO

INIT: On dirait les $k$ centres ${\vec{m}^{(a)}}_{a=1 ... k}$ \\
1) pas d'assignement
  Chaque point est associé au centre le plus approche \\
  $k^{(n)} = argMin\{ d(\vec{m}^{(a)} \cdot \vec{x}^{(n)} \}$

2) pas de mise à jour:
  formule 1




Algo des "k-moyennes" (hard)

\begin{itemize}
\item données $\vec{x}^{(n)} \in \mathbb{R}^{D}, n=1, ..., N$
\item les centroïdes $\vec{m}^{(k)}, k = 1, ..., K \rightarrow \text{les choisir}?$
\end{itemize}

Assignement: asssocier chaque donnée au centroïde le plus proche
$\hat{k}^{(n)} = argmin_k \{ d(\vec{m}^{(k)}; \vec{x}^{(n)} \}$ \\
$\Leftrightarrow (responsabilité) \vec{r_k} ^ {(n)} = 
\left\{ \begin{array}{c}
 1 \text{si} "\vec{x}^{n}" \in \text{ centre } k\\ 
0 
\end{array} \right.$

Mise a jour: $\vec{m}_{new}^{(k)} = \frac{ \sum_n r_k^n \cdot \vec{x}^n}{\underbrace{\sum_n r_k^n}_{R_k responsabilité totale}}$


Si un centre "n'a aucune donnée" $\rightarrow$ il ne bouge pas

je m'arrête quand les centres ne bouge plus.

On peut voir que hard-k-moyenne converge toujours.

On définit une fonction de cont

$H = \sum_{k=1}^{K} \sum_{n = 1}^{N} r_k^{(n)} d(\vec{m}^{(n)}; x^{(n)})$

\begin{itemize}
\item le pas d'assignement $\rightarrow$ décroit $H$: assigne les données au $\vec{m}$ le plus proche
\item rapproche $\vec{m}$ de nos cluster $\rightarrow$ décroit $H$
\end{itemize}

Les problèmes:

\begin{itemize}
\item choix des centres {FIGURE 1 et 2}
\item choix du nombre de centres
\item forme des clusters {FIGURE 3} $\rightarrow$ clusters trop différent
\item points isolés (outsiders) 
\item chaque point associé à un seul centre {FIGURE 4}
\end{itemize}

1) Modification

$\rightarrow$ "k-moyennes"

$r_k^n = \frac{\exp^{-\beta{} d(\vec{m}^{(n)}; x^{(n)})} }{ \sum_{n\prime} \exp{-\beta{} d(\vec{m}^{(n)}; x^{(n)} )} } $

$\sum_k r_k^n = 1$

Chaque point est assoicé à un centre avec une certaine probabilité

Qu'est-ce que $\beta$? Si on analyse sa dimension: $[\beta] = L^{-1}$ (voir analyse dimensionnel de physique) car il faut que dans la formule de $r_k$ les dimensions des éléments fasse 0, car l'exponentielle n'a pas de dimension.

$[\frac{1}{\beta}] = L \rightarrow$ échelle de longueur

Si $\beta \to \infty$ on retrouve "k-moyennes"

{FIGURE 6}

$\sigma$ petit < < (très très petit) $\mu_0,\mu_1$ {FIGURE 7}

$\sigma$ grand > > (très très grand) $\mu_0, \mu_1$ {FIGURE 8}


Le bon $\beta$? $\beta = \frac{1}{\sigma}$

\subsection{Le problème de clustering en "sens inverse"}

Exemple: régression linéaire

{FIGURE 9}

$y_i = \overbrace{ax_i+b}^{\text{comportement linéaire}} + \overbrace{\eta}^{bruit}$   bruit -> Gaussienne



\subsection{"Soft k-moyenne" V2 }

-> Interférence Bayesienne

rappel:

\begin{itemize}
\item modèle génératif
$P(\vec{x} | \underbrace{\mu, \mu;}_{\text{moyennes de mes cluster} } \underbrace{\sigma_1 ; \sigma_2;}_{\text{Variances}} \underbrace{\pi_1; \pi_2}_{\text{probabilité d'être dans le cluster 1 ou 2} }) \pi_1 + \pi_2 = 1$
$\sigma_i = \text{matrice}$
cas non correlé: $\sigma_i = \left(\begin{array}{c c} \sum xx & 0 \\ 0 & \sum yy \end{array}\right)$


\begin{tikzpicture}
\draw (0, 0) circle   (3cm);
\draw[<->] (0,-2) to (0,2);
\draw[<->] (-2, 0) to (2, 0);
\end{tikzpicture}

cas correlé: $\sigma_i = \left(\begin{array}{c c} \sum xx & xy \\ yx & \sum yy \end{array} \right)$

\begin{tikzpicture}
\draw[<->] (-2,2) to (2,-2);
\draw[<->] (-2, -2) to (2, 2);
\end{tikzpicture}

\item On utilise le théorème de Bayes

\begin{itemize}
\item $\overbrace{P(A \text{et} B)}^{A \cap B} = P(A|B)P(B) = P(B|A)P(A)$
$\rightarrow P(A|B) = \frac{P(B|A)P(A)}{P(B)}$
ici on a $\underbrace{P(\theta | \{\vec{x}\}}_{distribution postérieur} = \frac{ \overbrace{P(\{\vec{x}\}|\theta)}^{vraissemblance (likelihood)} \overbrace{P(\theta)}^{\text{dist. a priori} } } { \tikzmark{inutile} P(\vec{x})  } = \underbrace{1}_{uniforme}$

\tikzmark{inutile1} n'a aucune rôle pour nous

\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
\draw (inutile) -- (inutile1);
\end{tikzpicture}

\item On va chercher à ajuster $\theta$ pour maximisier la vraissemblance.

On peut également chercher le meilleur modèle pour nos données:
\begin{itemize}
\item dist. Gauss (ajuste $\theta$)
\item dist de Poisson
\end{itemize}

Revers: $P(\{x\} | \theta) est difficile à maximiser.$

Cas Gaussien avec $K$ clusters

$P(\{\vec{x}\}| \theta) = \prod_{n=1}^{N} \left[ \sum_{a = 1}^{K} \frac{\pi_i}{(\sqrt{2\pi}\abs{\sigma_i})^D} \cdot \exp{(-\frac{1}{2}(\vec{\mu}_a - \vec{x}^{(n)})^T \sigma_i^{-1} (\vec{\mu_a - \vec{x}^{(n)}}) )  }\right]$

\end{itemize}
\end{itemize}


Soft "k-moyenne" V2:

assignement: $r_a^{(N)} = \frac{\pi_a(\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_a^2}^D \exp{-\frac{1}{2} \frac{(\sum_i (k_i^{(N)} - m_i^a)^2 )}{\sigma_i^{a^2}} })}{\sum_a \pi_a ((  ))} $

mise a jour: $\vec{m}^{(N)} = \frac{\sum_n r_a^{(N)} \vec{x}^{(N)} }{ \underbrace{R^{(N)}}_{\sum_N r_a^{(N)}} }  (moyenne)$

$\sigma_r^2 = \sum_N \frac{ r_a^{(N)} (x_i^{(N)} - M_i^{(a)})^2}{ R^{(N)} } $ (variance)
$\pi_a = \frac{R^{(a)}}{\sum_a R^{(a)}} $ (probabilité d'être dans un cluster)



%
%
%
% AUTOMATES CELLULAIRES
%
%
%
\part{Automates cellulaires}

Ex: jeu de la vie

$\rightarrow$ évolution de construction graphique à l'aide de règles simples.
$\rightarrow$ Automates auto-replicants
$\rightarrow$ La somem d'objet simples et complexes (non-linérité)

Questions:
\begin{itemize}
\item Ces mécanismes permettent-ils d'expliquer le complexe du réel? $\rightarrow$ automates auto-replicateur, la somme d'objet simples est complexe (non-linéarité)
\end{itemize}

Idées similaires: fractales

$\left\{ \begin{array}{c} Z_0 = \text{ point du plan } Z \in \mathbb{C} \\ Z_{n+1} = Z_n^2 + c \end{array} \right.$

Ensemble de Mandelbrot

% image suite bornée: photo 2014-12-12 11.36.54.jpg

\begin{itemize}
\item autosimilarité
\item similaire/lien à des éléments naturels (côte marines, flocon de neige, ...)
\item mais aussi dans des choses comme les cours des actions en bourse, ...
\end{itemize}


%[include image mandelbrot, flocon koch, formation flocon koch]
% mettre le dévelopmment du flocon de koch

Exemple de fractale créer avec un script python:

\begin{minted}{python}

from PIL import Image, ImageDraw
import random

size = (300,300)
im = Image.new('RGB', size)
draw = ImageDraw.Draw(im)
x, y = random.random(), random.random()

for i in xrange(50000):
  rand = random.random()
  if rand < 0.01:
    x, y = 0.0, 0.16 * y;
  elif rand < 0.86:
    newx = (0.85 * x) + (0.04 * y)
    newy = (-0.04 * x) + (0.85 * y) + 1.6
    x, y = newx, newy
  elif rand < 0.93:
    newx = (0.2 * x) - (0.26 * y)
    newy = (0.23 * x) + (0.22 * y) + 1.6
    x, y = newx, newy
  else:
    newx = (-0.15 * x) + (0.28 * y)
    newy = (0.26 * x) + (0.24 * y) + 0.44
    x, y = newx, newy
  
  draw.point(
    (size[0]/2.0  + x*size[0]/10.0, y*size[1]/12.0),
    fill='#0f0')  

im.save("fern.png", "PNG")
\end{minted}

\includegraphics[scale=0.5, angle=180]{fern.png}



\section{automates cellulaire}


\begin{itemize}
\item grille finie
\item système discret (q états)
\item lois d'évolution locale
\end{itemize}

Automate 1D: \\

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw (-2, 1) rectangle (6, -1);
\draw[fill=green] (-2, 1) rectangle (-1, -1);
\draw (-1, 1) rectangle (0, -1);
\draw (0, 1) rectangle (1, -1);
\draw[fill=green] (1, 1) rectangle (2, -1);
\draw[fill=green] (2, 1) rectangle (3, -1);
\draw (3, 1) rectangle (4, -1);
\draw[fill=green] (4, 1) rectangle (5, -1);

\draw (10, 0) rectangle (11, -1) node[right] {Etat blanc};
\draw[fill=green] (10, -2) rectangle (11, -3) node[right] {Etat vert};

\end{tikzpicture}

Voisinage:

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]

\draw (-2, 1) node[above] {i - 1} rectangle (-1, -1);
\draw[fill=green] (-1, 1) rectangle (0, -1);
\draw (0, 1) node[above] {t + 1} rectangle (1, -1) ;
\draw (-1, -1) rectangle (0, -3);
\draw[->, bend right=45] (0.5, -1) to (2.5, -1.5) node[right] {etat de automate cellulaire i à i + 1}; 

\end{tikzpicture}


Voisinage en 2D: \\


(Voisinage de von Neumann) \\
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]

\draw (-2, 1) rectangle (-1, -1);
\draw[fill=green] (-1, 1) rectangle (0, -1);
\draw (-1, 3) rectangle (0, 1);
\draw (0, 1) rectangle (1, -1) ;
\draw (-1, -1) rectangle (0, -3);

\end{tikzpicture}


(Voisinage de Moore) \\
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]

\draw (-2, 1) rectangle (-1, -1);
\draw (-2, 3) rectangle (-1, 1);
\draw[fill=green] (-1, 1) rectangle (0, -1);
\draw (-1, 3) rectangle (0, 1);
\draw (0, 3) rectangle (1, 1);
\draw (0, 1) rectangle (1, -1) ;
\draw (-1, -1) rectangle (0, -3);
\draw (-2, -1) rectangle (-1, -3);
\draw (0, -1) rectangle (1, -3);

\end{tikzpicture}


Sur les bords: condition périodique

AUTOMATE 1D

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]

\draw[->] (-3, 1) to node[left, midway] {t} (-3, -7) ; 

\draw (-2, 1) rectangle (6, -1);
\draw[fill=green] (-2, 1) rectangle (-1, -1);
\draw (-1, 1) rectangle (0, -1);
\draw[fill=green] (0, 1) rectangle (1, -1);
\draw (1, 1) rectangle (2, -1);
\draw[fill=green] (2, 1) rectangle (3, -1);
\draw[fill=green] (3, 1) rectangle (4, -1);
\draw (4, 1) rectangle (5, -1);

\draw (-2, -1) rectangle (6, -3);
\draw[fill=green] (-2, -1) rectangle (-1, -3);
\draw (-1, -1) rectangle (0, -3);
\draw (0, -1) rectangle (1, -3);
\draw[fill=green] (1, -1) rectangle (2, -3);
\draw[fill=green] (2, -1) rectangle (3, -3);
\draw (3, -1) rectangle (4, -3);
\draw[fill=green] (4, -1) rectangle (5, -3);

\draw (-2, -3) rectangle (6, -5);
\draw[fill=green] (-2, -3) rectangle (-1, -5);
\draw (-1, -3) rectangle (0, -5);
\draw (0, -3) rectangle (1, -5);
\draw[fill=green] (1, -3) rectangle (2, -5);
\draw[fill=green] (2, -3) rectangle (3, -5);
\draw (3, -3) rectangle (4, -5);
\draw[fill=green] (4, -3) rectangle (5, -5);

\draw[dotted] (-2, -5) rectangle (6, -7);
\draw[dotted] (-2, -5) rectangle (-1, -7);
\draw[dotted] (-1, -5) rectangle (0, -7);
\draw[dotted] (0, -5) rectangle (1, -7);
\draw[dotted] (1, -5) rectangle (2, -7);
\draw[dotted] (2, -5) rectangle (3, -7);
\draw[dotted] (3, -5) rectangle (4, -7);
\draw[dotted] (4, -5) rectangle (5, -7);

\draw (8, 1) rectangle (9, -1);
\draw (9, 1) rectangle (10, -1);
\draw (10, 1) rectangle (11, -1) ;
\draw (9, -1) rectangle (10, -3);


\end{tikzpicture}



SCHEMA + Regles Wolfram

Wolfram \\

\begin{tikzpicture}[scale=0.25]

\draw[fill=green] (0, 1) rectangle (1, -1);
\draw[fill=green] (1, 1) rectangle (2, -1);
\draw[fill=green] (2, 1) rectangle (3, -1) ;
\draw (1, -1) rectangle (2, -3);

\draw[fill=green] (5, 1) rectangle (6, -1);
\draw[fill=green] (6, 1) rectangle (7, -1);
\draw (7, 1) rectangle (8, -1) ;
\draw (6, -1) rectangle (7, -3);

\draw[fill=green] (10, 1) rectangle (11, -1);
\draw (11, 1) rectangle (12, -1);
\draw[fill=green] (12, 1) rectangle (13, -1) ;
\draw (11, -1) rectangle (12, -3);

\draw[fill=green] (15, 1) rectangle (16, -1);
\draw (16, 1) rectangle (17, -1);
\draw (17, 1) rectangle (18, -1) ;
\draw[fill=red] (16, -1) rectangle (17, -3);

\draw (20, 1) rectangle (21, -1);
\draw[fill=green] (21, 1) rectangle (22, -1);
\draw[fill=green] (22, 1) rectangle (23, -1) ;
\draw (21, -1) rectangle (22, -3);

\draw (25, 1) rectangle (26, -1);
\draw[fill=green] (26, 1) rectangle (27, -1);
\draw (27, 1) rectangle (28, -1) ;
\draw[fill=red] (26, -1) rectangle (27, -3);

\draw (30, 1) rectangle (31, -1);
\draw (31, 1) rectangle (32, -1);
\draw[fill=green] (32, 1) rectangle (33, -1) ;
\draw[fill=red] (31, -1) rectangle (32, -3);

\draw (35, 1) rectangle (36, -1);
\draw (36, 1) rectangle (37, -1);
\draw (37, 1) rectangle (38, -1) ;
\draw (36, -1) rectangle (37, -3);

\end{tikzpicture}

0 0 0 1 0 1 1 0 = 0b00010110 $\rightarrow$ règle no 22

On a 256 règles!

Classes:

\begin{itemize}
\item motif homogène
\item motif simple ou périodique
\item motif chaotique
\item structure complexe parfois répété
\end{itemize}


% Mettre exercice sur les regles??


Applications:
\begin{itemize}
\item trafic routier: TASEP (Totally ASsymetric Exclusion Process) [SCHEMA A]
\item modèle d'Ising
\end{itemize}

